李柱銘等覆核警查手機敗訴

民主黨創黨主席李柱銘等15人今年4月中被捕，涉嫌去年8月18日、10月1日及10月20日煽惑、組織及參與未經批准集結等罪名。李柱銘與其餘4名被捕人士提出司法覆核，質疑警方當日沒收他們手機調查的手令，無規定搜查範圍。高等法院昨天頒書面判詞，裁定有關司法覆核敗訴。

覆核申請人李柱銘、民主黨前主席何俊仁、楊森、前立法會議員單仲偕及區諾軒。他們共提出4項覆核理據，質疑法庭手令缺乏針對性、範圍過闊，容許警方任意搜查與法定目的不相關的手機數碼資料；警方在無搜查令下扣查各人手機的時間過長；警方僅單方面申請手令，無知會涉事人；以及裁判官錯誤地認為自己無權處理有關手令的聆訊。

官：手令列明用作查罪行

警方代表作供稱，扣查手機的數碼內容是基於可能與警方調查相關及有價值，特別提到示威者尤其是活動的組織者，普遍會使用手機作為主要通訊器材，以進一步實踐政治目的。

警方強調，盡早對被捕人的手機資料進行檢驗，是符合公義，警方亦無意侵犯被捕者的私隱以作其他不相干用途，搜查資料一直受到相關性和合理性原則所限制。

法官李運騰及高浩文在判詞中說，申請人基於法庭手令容許警方取得手機內「所有數碼內容」的陳述，質疑這是授權警員任意搜查手機內所有資料，可能超越搜查令的法定目的。然而，申請人並無提及，手令內已列明警方取得的資料，是用作調查組織或參與未經批准集結等罪行，以及可能對相關調查有價值。即使退後一步來說，從實際角度出發，難以看到警員如何能夠在不扣查手機情況下，只取得手機部分資料；或在扣查手機下，卻不取得手機內全部內容，因此不認為手令的陳述過於空泛。

檢驗資料才可確認有用

對於申請人認為，警方無足夠證據懷疑被捕人的手機會有相關罪行的資料。

法庭反駁，警方基於合理懷疑認為手機資料可有助調查，這懷疑的理據是否充分，當然只能夠在檢驗過手機內資料後才知道，這是顯而易見的。